
\chapter*{ಪರಾಮರ್ಶನ ಗ್ರಂಥಗಳು}

\begin{center}
\textbf{ಮೂಲ ಆಕರ ಗ್ರಂಥಗಳು, (ಪ್ರೈಮರಿ ಸೋರ್ಸಸ್​)}
\end{center}


\section{ಶಾಸನ ಸಂಪುಟಗಳು:}

ಎಪಿಗ್ರಾಫಿಯಾ ಕರ್ನಾಟಿಕಾ, ಸಂಪುಟ 6, ಕೃಷ್ಣರಾಜಪೇಟೆ, ಪಾಂಡವಪುರ, ಶ‍್ರೀರಂಗಪಟ್ಟಣ ತಾಲ್ಲೂಕುಗಳು 

ಎಪಿಗ್ರಾಫಿಯಾ ಕರ್ನಾಟಿಕಾ, ಸಂಪುಟ 7, ನಾಗಮಂಗಲ, ಮಂಡ್ಯ, ಮದ್ದೂರು, ಮಳವಳ್ಳಿ ತಾಲ್ಲೂಕುಗಳು

ಎಪಿಗ್ರಾಫಿಯಾ ಕರ್ನಾಟಿಕಾ, ಸಂಪುಟ 1 ರಿಂದ 15 ಹಾಗೂ 24, 

ಪ್ರಕಾಶಕರು: ಕುವೆಂಪು ಕನ್ನಡ ಅಧ್ಯಯನ ಸಂಸ್ಥೆ, ಮೈಸೂರು ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯ, ಮೈಸೂರು. (*ಎಕ), 1974 ರಿಂದ 2015ರವರೆಗೆ

ಎಪಿಗ್ರಾಫಿಯಾ ಕರ್ನಾಟಿಕಾ, ಬಿ.ಎಲ್​.ರೈಸ್​, ಹಳೆಯ ಸಂಪುಟಗಳು (*ಇಸಿ)

ಕನ್ನಡ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯದ ಶಾಸನ ಸಂಪುಟಗಳು, ಸಂ: ಡಾ. ದೇವರಕೊಂಡಾರೆಡ್ಡಿ. ಹಂಪಿ ಕನ್ನಡ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯ, ವಿದ್ಯಾರಣ್ಯ, ಹಂಪಿ

ಆಂಧ್ರಪ್ರದೇಶದ ಕನ್ನಡ ಶಾಸನಗಳು, ಸಂಪುಟ 1 ಮತ್ತು 2, ಸಂ: ಡಾ. ಕೆ.ಆರ್​. ಗಣೇಶ್​, ಹಂಪಿ ಕನ್ನಡ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯ, ಹಂಪಿ,

ರಾಷ್ಟ್ರಕೂಟರ ಶಾಸನಗಳು, ಸಂಪುಟ 1 ಮತ್ತು 2, ಸಂ: ಡಾ. ಬಿ.ಆರ್​. ಭಾರತಿ, ಕುವೆಂಪು ಕನ್ನಡ ಅಧ್ಯಯನ ಸಂಸ್ಥೆ, ಮೈಸೂರು. ವಿ.ವಿ., ಮೈಸೂರು

ಕಲ್ಯಾಣ ಚಾಲುಕ್ಯರ ಶಾಸನಗಳು, ಸಂಪುಟ 1, ಸಂ. ಜೆ.ಎಮ್.ನಾಗಯ್ಯ, ಸಂ: ಕುವೆಂಪು ಕನ್ನಡ ಅಧ್ಯಯನ ಸಂಸ್ಥೆ, ಮೈಸೂರು,

ಕರ್ನಾಟಕದ ಪರ್ಶಿಯನ್​, ಅರೇಬಿಕ್​ ಮತ್ತು ಉರ್ದು ಶಾಸನಗಳು, ಸಂ: ಸೀತಾರಾಮ ಜಾಗಿರ್​ದಾರ್​, ಯಾಸೀನ್​ ಖದ್ದೂಸಿ,ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ಕನ್ನಡ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯ, ಹಂಪಿ, 2001

ಮೈಸೂರು ಆರ್ಕಿಯೋಲಾಜಿಕಲ್​ ರಿಪೋರ್ಟ್ಸ್

\textbf{*ಪರಿಷ್ಕೃತ ಸಂಪಟಗಳನ್ನು ಎ.ಕ. ಎಂಬ ಸಂಕೇತಾಕ್ಷರಗಳ ಮೂಲಕ, ಹಳೆಯ ಸಂಪುಟಗಳನ್ನು ಇಸಿ ಸಂಕೇತಾಕ್ಷರದ ಮೂಲಕ ಸೂಚಿಸಲಾಗಿದೆ.}


\section{ಹಳಗನ್ನಡ ಕಾವ್ಯಗಳು}

ಚಾವುಂಡರಾಯ ವಿರಚಿತ ಚಾವುಂಡರಾಯ ಪುರಾಣಂ(ತ್ರಿಷಷ್ಟಿ ಲಕ್ಷಣ ಮಹಾಪುರಾಣಂ) ಸಂ: ಡಾ. ಕಮಲಾ ಹಂಪನಾ, ಕೆ.ಆರ್​.ಶೇಷಗಿರಿ, ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಿಷತ್ತು, ಬೆಂಗಳೂರು 1983

ಜನ್ನ ಕವಿಯ ಅನಂತನಾಥ ಪುರಾಣಂ,

ತಿಮ್ಮ ಕವಿ ವಿರಚಿತ ಪಶ್ಚಿಮ ರಂಗ ಕ್ಷೇತ್ರ ಮಾಹಾತ್ಮ್ಯಂ ಮತ್ತು ಚಿಕದೇವರಾಯ ವಂಶಾವಳಿ, ಸಂ: ಎಂ.ಪಿ. ಮಂಜಪ್ಪ ಶೆಟ್ಟಿ, ಕುವೆಂಪು ಕನ್ನಡ ಅಧ್ಯಯನ ಸಂಸ್ಥೆ, ಮೈಸೂರು ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯ, ಮೈಸೂರು, 1978

ತಿಮ್ಮ ಕವಿ ವಿರಚಿತ, ಯಾದವಗಿರಿ ಮಾಹಾತ್ಮ್ಯಂ, ಸಂ. ಎಂ.ಪಿ. ಮಂಜಪ್ಪ ಶೆಟ್ಟಿ, ಕುವೆಂಪು ಕನ್ನಡ ಅಧ್ಯಯನ ಸಂಸ್ಥೆ, ಮೈಸೂರು ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯ, ಮೈಸೂರು, 1978

ಗೋವಿಂದ ವೈದ್ಯ ಕೃತ ಕಂಠೀರವ ನರಸರಾಜ ವಿಜಯ, ಸಂ. ಆರ್​. ಶಾಮ ಶಾಸ್ತ್ರಿ, ಕನ್ನಡ ಅಧ್ಯಯನ ಸಂಸ್ಥೆ, ಮೈಸೂರು ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯ, ಮೈಸೂರು, 1971

ರುದ್ರಭಟ್ಟನ ಜಗನ್ನಾಥ ವಿಜಯಂ, ಗದ್ಯಾನುವಾದ: ಆಸ್ಥಾನ ವಿದ್ವಾನ್​ ಎಂ.ಆರ್​.ವರದಾಚಾರ್ಯ, ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಿಷತ್ತು, 1999


\section{ಪತ್ರಿಕೆಗಳು-ವಾರ್ಷಿಕ ಸಂಚಿಕೆಗಳು}

ಮಾನವಿಕ ಕರ್ನಾಟಕ, ಬೆಳ್ಳಿ ಸಂಪುಟ, ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ಮೈಸೂರು, ವಿವಿ. 1994

ಇತಿಹಾಸ ದರ್ಶನ, ಕರ್ನಾಟಕ ಇತಿಹಾಸ ಅಕಾಡೆಮಿಯ ವಾರ್ಷಿಕ ಸಂಚಿಕೆಗಳು, ಕರ್ನಾಟಕ ಇತಿಹಾಸ ಅಕಾಡೆಮಿ, ಬಿ.ಎಂ.ಶ‍್ರೀ. ಪ್ರತಿಷ್ಠಾನ, ನರಸಿಂಹರಾಜಾ ಕಾಲೋನಿ, ಬೆಂಗಳೂರು

ಮಂಡ್ಯ ಜಿಲ್ಲೆ ಗ್ಯಾಸೆಟಿಯಾರ್​ (ಪರಿಷ್ಕೃತ ಆವೃತ್ತಿ), ಮುಖ್ಯ ಸಂಪಾದಕರು: ಟಿ.ಎ. ಪಾರ್ಥಸಾರಥಿ, ಕರ್ನಾಟಕ ಸರ್ಕಾರ, 2003

ಮೈಸೂರು ಆರ್ಕಿಯಾಲೋಜಿಕಲ್​ ರಿಪೋರ್ಟ್ 1916


\section{ಅನುಷಂಗಿಕ ಆಧಾರ ಗ್ರಂಥಗಳು (ಸೆಕೆಂಡರಿ ಸೋರ್ಸಸ್​)}

ಅರ್ಚಕ ಬಿ. ರಂಗಸ್ವಾಮಿ,:ಹುಟ್ಟಿದಹಳ್ಳಿ, ಕುವೆಂಪು ಕನ್ನಡ ಅಧ್ಯಯನ ಸಂಸ್ಥೆ, ಮೈಸೂರು, ವಿ.ವಿ. 2008

ಅನಂತರಂಗಾಚಾರ್​, ಡಾ. ಎನ್​.,:ರಾ. ನರಸಿಂಹಾಚಾರ್ಯರ ಜೀವನ ಮತ್ತು ಕಾರ್ಯ, ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಿಷತ್ತು, ಬೆಂಗಳೂರು, 1999

ಅನಂತರಾಮು, ಡಾ. ಕೆ.:ಸಕ್ಕರೆಯ ಸೀಮೆ, ಕನ್ನಡ ಪುಸ್ತಕ ಪ್ರಾಧಿಕಾರ, ಬೆಂಗಳೂರು, 2004

ಅಪರ್ಣ, ಡಾ. ಸಿ.ಎಸ್​.: ಸಂಗಮರ ಕಾಲದ ದೇವಾಲಯಗಳು, ಕರ್ನಾಟಕ ಇತಿಹಾಸ ಸಂಶೋಧನಾ ಮಂಡಲ, ಧಾರವಾಡ, 2008

ಅಪ್ಪಾಜಿಗೌಡ, ಅರ್ಜುನಪುರಿ, ಡಾ.:ಮದ್ದೂರು ತಾಲ್ಲೂಕು ದರ್ಶನ, ಮದ್ದೂರು ತಾಲ್ಲೂಕು ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಿತಷತ್ತು, ಮದ್ದೂರು, 1999

ಇಮ್ಮಡಿ ಶಿವಬಸವ ಸ್ವಾಮಿಗಳು, ವಿದ್ವಾನ್​,: ಸಂಸ್ಕೃತ ಸಾಹಿತ್ಯಕ್ಕೆ ಕರ್ನಾಟಕದ ಕೊಡುಗೆ, ಸಂವಹನ, ಮೈಸೂರು, 1999

ಇಮ್ಮಡಿ ಶಿವಬಸವ ಸ್ವಾಮಿಗಳು, ವಿದ್ವಾನ್​,: ಸಾಯಣ ಮಾಧವ ಪ್ರಣೀತ ಸರ್ವದರ್ಶನ ಸಂಗ್ರಹ, ಜಗದ್ಗುರು ಶಿವರಾತ್ರೀಶ್ವರ ಗ್ರಂಥಮಾಲೆ, ಮೈಸೂರು, 2012

ಉಷಾ ರಾಣಿ, ಡಾ. ಎಚ್​.ಎಸ್​.:ಕ್ಷೇತ್ರಾಂತರಂಗ, ದುರ್ಗಾ ಪ್ರಕಾಶನ, ಮೈಸೂರು 2009

ಐತಾಳ, ಶಂ.ಸ.,:ಕೃಷ್ಣರಾಜ ಸಾಗರ, ಐಬಿಎಚ್​. ಪ್ರಕಾಶನ, ಬೆಂಗಳೂರು, 1976

ಕಡಪಟ್ಟಿ, ಡಾ. ಎನ್​.ಎಮ್.:ಪ್ರಾಚೀನ ಕರ್ನಾಟಕದಲ್ಲಿ ಶೈವಧರ್ಮ, ಕರ್ನಾಟಕ ಇತಿಹಾಸ ಸಂಶೋಧನಾ ಮಂಡಲ, ಧಾರವಾಡ,2008

ಕಲಬುರ್ಗಿ, ಡಾ. ಎಂ.ಎಂ. -:ಐತಿಹಾಸಿಕ, ಕನ್ನಡ ಮತ್ತು ಸಂಸ್ಕೃತಿ ಇಲಾಖೆ, ಬೆಂಗಳೂರು, 1991

ಕಲಬುರ್ಗಿ, ಡಾ. ಎಂ.ಎಂ. -:ಕನ್ನಡ ಸಂಶೋಧನಾ ಶಾಸ್ತ್ರ, ಚೇತನ ಬುಕ್​ ಹೌಸ್​, ಮೈಸೂರು, 1995

ಕಲಬುರ್ಗಿ, ಡಾ. ಎಂ.ಎಂ. -:ಪ್ರಾಚೀನ ಕರ್ನಾಟಕದ ಆಡಳಿತ ವಿಭಾಗಗಳು (ಸಂ), ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ಕನ್ನಡ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯ, ವಿದ್ಯಾರಣ್ಯ, ಹಂಪಿ, 1999

ಕಲಬುರ್ಗಿ, ಡಾ. ಎಂ.ಎಂ. -:ಮಾರ್ಗ ಸಂಪುಟಗಳು, ಸಪ್ನ ಬುಕ್​ ಸ್ಟೋರ್ಸ್, ಬೆಂಗಳೂರು 

ಕಲಬುರ್ಗಿ, ಡಾ. ಎಂ.ಎಂ. -:ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿ ಶಿವಶರಣರು, ವೀರಶೈವ ಅಧ್ಯಯನ ಸಂಸ್ಥೆ, ಡಂಬಳ, ಗದಗ, 1978

ಕಲಬುರ್ಗಿ, ಡಾ. ಎಂ.ಎಂ. -:ಶಾಸನ ಸೂಕ್ತಿ ಸುಧಾರ್ಣವ, ಕರ್ನಾಟಕ ಸಾಹಿತ್ಯ ಅಕಾಡೆಮಿ, 1977

ಕಲಬುರ್ಗಿ, ಡಾ. ಎಂ.ಎಂ. -:ಸಮಾಧಿ, ಬಲಿದಾನ, ವೀರಮರಣ ಸ್ಮಾರಕಗಳು, ಐಬಿಎಚ್​. ಪ್ರಕಾಶನ, ಬೆಂಗಳೂರು, 1980

ಕಲೀಂ ಉಲ್ಲಾ ಮಹಮದ್​:ಶಾಸನ ಪರಿಚಯ, ಮಳವಳ್ಳಿ ತಾಲ್ಲೂಕು

ಕಲೀಂ ಉಲ್ಲಾ ಮಹಮದ್​:ಶಾಸನ ಪರಿಚಯ, ನಾಗಮಂಗಲ ತಾಲ್ಲೂಕು

ಕಲೀಂ ಉಲ್ಲಾ ಮಹಮದ್​:ಬೆಳ್ಳೂರಿನ ಶಾಸನಗಳು (ಫೋಲ್ಡರ್​)

ಕುಮಾರ ಸ್ವಾಮಿ, ಸಿ.ಎಸ್​.:ಕರ್ನಾಟಕದ ಜಾತ್ರೆಗಳು, ಕನ್ನಡ ವಿಭಾಗ, ಮೈಸೂರು ವಿ.ವಿ. ಸ್ನಾತಕೋತ್ತರ ಅಧ್ಯಯನ ಕೇಂದ್ರ, ಬಿ.ಆರ್​. ಪ್ರಾಜೆಕ್ಟ್​, 1988

ಕುಮಾರಸ್ವಾಮಿ, ಡಾ. ಎಸ್​.ಕೆ.:ಪ್ರಾಚೀನ ಕರ್ನಾಟಕದಲ್ಲಿ ಶಿಲ್ಪಾಚಾರಿಯರು, ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಿಷತ್ತು, 1996

ಕುಲಕರ್ಣಿ, ಡಾ. ಪಿ.ವಿ.:ತಮಿಳಿನಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡದ ವೀರಶೈವ ಕೃತಿಗಳು, ಪ್ರಭಸ ಬಿಡುಗಡೆ, ಮಧುರೈ

ಕೂಡಲೂರು ವೆಂಕಟಪ್ಪ, ಡಾ.: ಸ್ಥಳನಾಮ ವೀರರು, ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಿಷತ್ತು, ಬೆಂಗಳೂರು 2007

ಕೃಷ್ಣಮೂರ್ತಿ, ಡಾ. ಪಿ.ವಿ.: ಬಾಣರಸರ ಶಾಸನಗಳು-ಒಂದು ಅಧ್ಯಯನ, ಸಿವಿಜಿ ಪಬ್ಲಿಕೇಷನ್ಸ್​, ಬೆಂಗಳೂರು, 2009

ಕೃಷ್ಣಮೂರ್ತಿ, ಡಾ. ಪಿ.ವಿ.: ತಮಿಳು ನಾಡಿನ ಕನ್ನಡ ಶಾಸನಗಳು, ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಿಷತ್ತು, ಬೆಂಗಳೂರು

ಕೃಷ್ಣಮೂರ್ತಿ, ಡಾ. ಪಿ.ವಿ.: ಶಾಸನ ಮಂಥನ, ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ತುಮಕೂರು ವಿ.ವಿ. ತುಮಕೂರು

ಕೃಷ್ಣರಾವ್​ ಡಾ. ಎಂ.ವಿ., ಕೇಶವಭಟ್ಟ. ಟಿ.:ಕರ್ನಾಟಕ ಇತಿಹಾಸ ದರ್ಶನ, ಕರ್ನಾಟಕ ಸಹಕಾರಿ ಪ್ರಕಾಶನ ಮಂದಿರ, ಬೆಂಗಳೂರು, 1970

ಕೃಷ್ಣರಾವ್​ ಕಪಟರಾಳ:ಕರ್ನಾಟಕ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯ ಸಂಶೋಧನೆ, ಉಷಾ ಸಾಹಿತ್ಯ ಮಾಲೆ, ಮೈಸೂರು, 1970

ಕೃಷ್ಣ ಶರ್ಮ ಬೆಟಗೇರಿ:ಕರ್ನಾಟಕ ಜನಜೀವನ, ಸಾಗರ್​ ಪ್ರಕಾಶನ, ಬೆಂಗಳೂರು, 2005

ಕೆಂಪೇಗೌಡ ಶಿವಳ್ಳಿ:ಗ್ರಾಮ ದರ್ಶನ, ಜಿಲ್ಲಾ ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಿಷತ್ತು, ಮಂಡ್ಯ 2010

ಕೇಶವರಾವ್​ ಮನ್ನೆಕೋಟೆ:ಮಂಡ್ಯ ಜಿಲ್ಲೆ ದರ್ಶನ, ಐಬಿಎಚ್​. ಪ್ರಕಾಶನ, ಬೆಂಗಳೂರು, 1978

ಗಣೇಶ್​, ಡಾ. ಕೆ.ಆರ್​.:ಆಂಧ್ರ ಪ್ರದೇಶದ ಕನ್ನಡ ಶಾಸನಗಳು, ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಿಷತ್ತು, 1996

ಗೋಕುಲನಾಥ್​, ಡಾ. ಕೆ.: ವ್ಯಾಸರಾಯರು, ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ಕನ್ನಡ ವಿ.ವಿ., ಹಂಪಿ. 2002

ಗೋಪಾಲ್​, ಡಾ. ಆರ್​.: (ಸಂ) ಮಂಡ್ಯ ಜಿಲ್ಲೆಯ ಇತಿಹಾಸ ಮತ್ತು ಪುರಾತತ್ವ, ಪ್ರಾಚ್ಯವಸ್ತು ಮತ್ತು ಸಂಗ್ರಹಾಲಯಗಳ ನಿರ್ದೇಶನಾಲಯ, ಮೈಸೂರು, 2008

ಗೋಪಾಲ್​, ಡಾ. ಬಾ.ರಾ.:ಕರ್ನಾಟಕದಲ್ಲಿ ಶ‍್ರೀ ರಾಮಾನುಜಾಚಾರ್ಯರು, ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ಮೈಸೂರು ವಿ.ವಿ. 1984

ಗೋಪಾಲ ರಾವ್​, ಡಾ. ಎಚ್​.ಎಸ್​.:ಶಾಸನಗಳ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿಕಲ್ಯಾಣದ ಚಾಲುಕ್ಯರ ದೇವಾಲಯಗಳು, ಪ್ರಾಚ್ಯ ವಸ್ತು ಮತ್ತು ಸಂಗ್ರಹಾಲಯಗಳ ನಿರ್ದೇಶನಾಲಯ, ಕರ್ನಾಟಕ ಸರ್ಕಾರ, ಮೈಸೂರು, 1993

ಗೋಪಾಲ ರಾವ್​, ಡಾ. ಎಚ್​.ಎಸ್​.:ಚೆಂಗಾಳ್ವರು, ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ಕನ್ನಡ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯ, ಹಂಪಿ, 1998

ಗೋಪಾಲ ರಾವ್​, ಡಾ. ಎಚ್​.ಎಸ್​.:ನಮ್ಮ ನಾಡು ಕರ್ನಾಟಕ, ನವಕರ್ನಾಟಕ ಪ್ರಕಾಶನ, ಬೆಂಗಳೂರು, 1997

ಗುರುರತ್ನ ಬಾಬು, ಡಾ.: ತಲಕಾಡಿನ ಗಂಗರಸರ ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕ ಪರಂಪರೆ, ಸಂಜಯ ಪ್ರಕಾಶನ, ಮೈಸೂರು, 2007

ಚೆನ್ನಕ್ಕ ಎಲಿಗಾರ, ಡಾ.: ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿ ಕರ್ನಾಟಕದ ಸ್ತ್ರೀ ಸಮಾಜ, ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ಕರ್ನಾಟಕ ವಿ.ವಿ. ಧಾರವಾಡ, 1990

ಚೆನ್ನಕ್ಕ ಎಲಿಗಾರ, ಡಾ.: ಬಂಕಾಪುರ ಶೋಧನೆ, ಚನ್ನಗಂಗಾ ಪ್ರಕಾಶನ, ಧಾರವಾಡ, 1990

ಚೆನ್ನಕ್ಕ ಎಲಿಗಾರ, ಡಾ.: ಮಾಸ್ತಿ ಕಲ್ಲು, ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ಕರ್ನಾಟಕ ವಿ.ವಿ., ಧಾರವಾಡ

ಚಿತ್ತಯ್ಯ ಪೂಜಾರ್​, ಡಾ. ಡಿ.: ಕನ್ನಡ ಶಾಸನಾಧ್ಯಯನದ ಬಹುಮುಖಿ ಆಯಾಮಗಳು, ಪ್ರಸಾರಂಗ, ಕನ್ನಡ ವಿ.ವಿ. ಹಂಪಿ. 2010

ಚಿದಾನಂದ ಮೂರ್ತಿ, ಡಾ. ಎಂ. -:(ಸಂ) ಅಧ್ಯಯನ, ಡಾ.ಶಂ.ಬಾ. ಜೋಷಿ, ಅಭಿನಂದನಾ ಗ್ರಂಥ, ಶಂ.ಬಾ.ಜೋಷಿ, ಸನ್ಮಾನ ಸಮಿತಿ, ಬೆಂಗಳೂರು, 1980

ಚಿದಾನಂದ ಮೂರ್ತಿ, ಡಾ. ಎಂ.:ಕನ್ನಡ ಶಾಸನಗಳ ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕ ಅಧ್ಯಯನ, ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ಮೈಸೂರು. ವಿ.ವಿ. ಮೈಸೂರು, 1979

ಚಿದಾನಂದ ಮೂರ್ತಿ, ಡಾ. ಎಂ.:ಪಾಂಡಿತ್ಯ ರಸ, ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ಕನ್ನಡ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯ, ಹಂಪಿ, 2000

ಚಿದಾನಂದ ಮೂರ್ತಿ, ಡಾ. ಎಂ.:ವೀರಶೈವಧರ್ಮ ಮತ್ತು ಭಾರತೀಯ ಸಂಸ್ಕೃತಿ, ಮಿಂಚು ಪ್ರಕಾಶನ, ಬೆಂಗಳೂರು, 2000

ಚಿದಾನಂದ ಮೂರ್ತಿ, ಡಾ. ಎಂ.:ಸಂಶೋಧನೆ, ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಿಷತ್ತು, ಬೆಂಗಳೂರು, 1984

ಚಿದಾನಂದ ಮೂರ್ತಿ, ಡಾ. ಎಂ.:ಸಂಶೋಧನಾ ತರಂಗ, ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ಬೆಂಗಳೂರು ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯ

ಚಿದಾನಂದ ಮೂರ್ತಿ, ಡಾ. ಎಂ.:ಹೊಸತು ಹೊಸತು, ಕನ್ನಡ ಪುಸ್ತಕ ಪ್ರಾಧಿಕಾರ, ಬೆಂಗಳೂರು,

ಜವರೇಗೌಡ, ಡಾ. ದೇ. (ದೇಜಗೌ):ಕನ್ನಡ ಸಂಸ್ಕೃತಿ, ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಿಷತ್ತು, ಬೆಂಗಳೂರು, 2010

ಜವರೇಗೌಡ, ಡಾ. ದೇ.(ದೇಜಗೌ) (ಪ್ರ.ಸಂ.) ರಾಜೇಗೌಡ, ಹ.ಕ.(ಸಂ):ಸಿರಿಯೊಡಲು, ೬೩ನೇ ಅಖಿಲ ಭಾರತ ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಸಮ್ಮೇಳನ ಸ್ಮರಣ ಸಂಚಿಕೆ, ಮಂಡ್ಯ, ಜಿಲ್ಲಾ ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಿಷತ್ತು, ಮಂಡ್ಯ, 1994

ಜವರೇಗೌಡ, ಡಾ. ದೇ.(ದೇಜಗೌ) (ಪ್ರ.ಸಂ.) ರಾಜೇಗೌಡ, ಹ.ಕ.(ಸಂ):ಸುವರ್ಣ ಮಂಡ್ಯ, ಮಂಡ್ಯ ಜಿಲ್ಲೆಯ ಸ್ಥಾಪನೆಯ ೫೦ನೇ ವರ್ಷದ ಸ್ಮರಣ ಸಂಚಿಕೆ ಸುವರ್ಣ ಮಹೋತ್ಸವ ಸಮಿತಿ, ಮಂಡ್ಯ.

ಜಯಮ್ಮ ಕರಿಯಣ್ಣ, ಡಾ.:ನೊಳಂಬರ ಶಾಸನಗಳ ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕ ಅಧ್ಯಯನ, ಕರ್ನಾಟಕ ಇತಿಹಾಸ ಸಂಶೋಧನಾ ಮಂಡಲ ಧಾರವಾಡ, 2007-2008

ಜಯಮ್ಮ ಕರಿಯಣ್ಣ, ಡಾ.:ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿ ದಾನ ದತ್ತಿಗಳು, ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಿಷತ್ತು, 2010

ಜೈರಾಮ್, ಬೋರಾಪುರ: ಆಚಾರ್ಯ ರಾಮಾನುಜ, ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಿಷತ್ತು, 2010

ದಾಸೇಗೌಡ, ಡಾ. ಜಿ.ವಿ.: ಮಂಡ್ಯ ಜಿಲ್ಲೆಯ ಜಾತ್ರೆಗಳು, ಕನ್ನಡ ಪುಸ್ತಕ ಪ್ರಾಧಿಕಾರ, ಬೆಂಗಳೂರು, 2000

ದೀಕ್ಷಿತ್​, ಡಾ. ಜಿ.ಎಸ್​.: (ಸಂ) ಕರ್ನಾಟಕದಲ್ಲಿ ಕೆರೆ ನೀರಾವರಿ, ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ಕನ್ನಡ ವಿ.ವಿ. ಹಂಪಿ, 2006

ದೀಕ್ಷಿತ್​, ಡಾ. ಜಿ.ಎಸ್​. ವಿಶ್ವೇಶ್ವರ, ಎಂ.ವಿ.: (ಸಂ) ಸಂಗಮರ ಕಾಲದ ವಿಜಯನಗರ, ಬಿ.ಎಂ.ಶ‍್ರೀ. ಪ್ರತಿಷ್ಠಾನ, ಬೆಂಗಳೂರು 1988

ದೇವರಕೊಂಡಾ ರೆಡ್ಡಿ, ಡಾ.:ಕರ್ನಾಟಕ ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿ ಶಾಪಾಶಯ, ಕರ್ನಾಟಕ ಇತಿಹಾಸ ಸಂಶೋಧನಾ ಮಂಡಲ,ಧಾರವಾಡ, 2008

ದೇವರಕೊಂಡಾ ರೆಡ್ಡಿ, ಡಾ.:ಗಂಗ ಶಿಲ್ಪಕಲೆ, ಕರ್ನಾಟಕ ಶಿಲ್ಪ ಕಲಾ ಅಕಾಡೆಮಿ, ಬೆಂಗಳೂರು, 2008

ದೇವರಕೊಂಡಾ ರೆಡ್ಡಿ, ಡಾ.:ತಲಕಾಡಿನ ಗಂಗರ ದೇವಾಲಯಗಳು, ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಿಷತ್ತು, ಬೆಂಗಳೂರು, 1989

ದೇವರಕೊಂಡಾ ರೆಡ್ಡಿ, ಡಾ.:ಶ್ರವಣಬೆಳಗೊಳದ ಬಸದಿಗಳ ವಾಸ್ತು ಶಿಲ್ಪ, ಚಂದ್ರಗುಪ್ತ ಗ್ರಂಥಮಾಲೆ, ಜೈನಮಠ, ಶ್ರವಣಬೆಳಗೊಳ, 1993

ದೇವರಕೊಂಡಾ ರೆಡ್ಡಿ, ಡಾ.:ಶಾಸನ ಅಧ್ಯಯನ, ಸಂಪುಟ 2, ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ಕನ್ನಡ ವಿ.ವಿ. ಹಂಪಿ, 2004

ದೇಸಾಯಿ, ಡಾ. ಪಿ.ಬಿ.:ವಿಜಯನಗರ ಸಾಮ್ರಾಜ್ಯ, ಕರ್ನಾಟಕ ಇತಿಹಾಸ ಸಂಶೋಧನಾ ಮಂಡಲ, ಧಾರವಾಡ, 2008

ದೇಶಪಾಂಡೆ, ಡಾ. ಎಲ್​.ಎಸ್​.: ಕರ್ನಾಟಕದ ಸ್ಥಳ ನಾಮಗಳು-ಒಂದು ಅಧ್ಯಯನ, ಕರ್ನಾಟಕ ಇತಿಹಾಸ. ಸಂ.ಮಂ., ಧಾರವಾಡ, 2008

ನರಸಿಂಹಾಚಾರ್​, ಡಾ. ಪು.ತಿ.: ಮೇಲುಕೋಟೆ, ಐಬಿಎಚ್​ ಪ್ರಕಾಶನ, ಬೆಂಗಳೂರು, 1988

ನರಸಿಂಹಾಚಾರ್ಯ, ಡಾ. ರಾವ್​ಬಹದ್ದೂರ್​: ಕರ್ನಾಟಕ ಕವಿಚರಿತೆ, ಸಂಪುಟ 1, 2 ಮತ್ತು 3, ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಿಷತ್ತು, 2005 ಶಾಸನ ಪದ್ಯ ಮಂಜರಿ, ಪರಿಷ್ಕರಣೆ: ಡಾ. ಎಂ. ಚಿದಾನಂದ ಮೂರ್ತಿ, ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ಬೆಂಗಳೂರು ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯ, 1975

ನರಸಿಂಹಮೂರ್ತಿ, ಡಾ.ಎ.ವಿ.: ಕರ್ನಾಟಕ ನಾಣ್ಯ ಪರಂಪರೆ, ಕನ್ನಡ ಪುಸ್ತಕ ಪ್ರಾಧಿಕಾರ, ಬೆಂಗಳೂರು, 2003

ನರಸಿಂಹಮೂರ್ತಿ, ಡಾ.ಎ.ವಿ.: ಕರ್ನಾಟಕ ನಾಣ್ಯ ಶಾಸ್ತ್ರ ಅಧ್ಯಯನ, ತ.ವೆಂ. ಸ್ಮಾರಕ ಗ್ರಂಥಮಾಲೆ, ಮೈಸೂರು, 2010

ನಂಜೇಗೌಡ, ಹೆಚ್​.: ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಚರಿತ್ರೆ, ಚೇತನ ಪುಸ್ತಕಾಲಯ, ಮೈಸೂರು, 2000

ನಂದೀಮಠ, ಡಾ.ಶಿ.ಚೆ.: ಕನ್ನಡ ನಾಡಿನ ಚರಿತ್ರೆ, ಭಾಗ-೨, ಕನ್ನಡ ನಾಡಿನ ಧರ್ಮಗಳು, ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಿಷತ್ತು, 1975

ನಾಗರಾಜ್​, ಹು.ಭೀ.: ಹುಲ್ಲಹಳ್ಳಿ ದರ್ಶನ, ತೃಣಪುರಿ ಪ್ರಕಾಶನ, ಹುಲ್ಲ ಹಳ್ಳಿ, ನಂಜನಗೂಡು ತಾಲ್ಲೂಕು, 1988

ನಾಗರಾಜ ಅಯ್ಯಂಗಾರ್​ ಸ್ಥಾನೀಕಂ: ಮೇಲುಕೋಟೆ, ಸ್ಥಾನೀಕಂ ಪ್ರಕಾಶನ, ಮೇಲುಕೋಟೆ, 1970

ನಾಗರಾಜು, ಡಾ. ಎಂ.ಎಚ್​.: ನಾಗಮಂಗಲ ತಾಲ್ಲೂಕಿನ ಮಹತ್ವದ ಸ್ಥಳಗಳು, ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ಮೈಸೂರು. ವಿ.ವಿ. 2012

ನಾಗರಾಜಯ್ಯ, ಡಾ. ಹಂ.ಪ.: ಕರ್ನಾಟಕ ಮತ್ತು ಜೈನಧರ್ಮ, ಐ.ಬಿ.ಎಚ್​. ಪ್ರಕಾಶನ, ಬೆಂಗಳೂರು 1981

ನಾಗರಾಜಯ್ಯ, ಡಾ. ಹಂ.ಪ.: ಚಂದ್ರಕೊಡೆ, ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ಕನ್ನಡ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯ, ಹಂಪಿ, 1997

ನಾಗರಾಜಯ್ಯ, ಡಾ. ಹಂ.ಪ.: ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿ ಜೈನತೀರ್ಥಗಳು, ಪಂಡಿತರತ್ನಂ ಎ.ಶಾಂತಿರಾಜ ಶಾಸ್ತ್ರೀ ಟ್ರಸ್ಟ್​(ರಿ), ಬೆಂಗಳೂರು, 1988

ನಾಗರಾಜಯ್ಯ, ಡಾ. ಹಂ.ಪ.: ಯಾಪನೀಯ ಸಂಘ, ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ಕನ್ನಡ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯ, ಹಂಪಿ, 1999

ನಾಗರಾಜಯ್ಯ, ಡಾ. ಹಂ.ಪ.: ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿ ಬಸದಿಗಳು, ರತ್ನತ್ರಯ ಪ್ರಕಾಶನ, ಕುವೆಂಪು ನಗರ, ಮೈಸೂರು, 1998

ನಾಗರಾಜಯ್ಯ, ಡಾ. ಹಂ.ಪ.: ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿ ಎರಡು ವಂಶಗಳು, ಕನ್ನಡ ಅಧ್ಯಯನ ವಿಭಾಗ, ಮುಂಬಯಿ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯ, 1995

ನಾಗರಾಜರಾವ್​, ಎಂ.ಎಚ್​.: ಶಾಸನ ಸಂಪದ, ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ಕರ್ನಾಟಕ ಮುಕ್ತ ವಿ.ವಿ., ಮೈಸೂರು, 2011

ನಾಗರಾಜರಾವ್​, ಎಂ.ಎಚ್​.: ಶಿವ ಶೋಧ, ರಚನಾ ಪ್ರಕಾಶನ, ಮೈಸೂರು, 2009

ನಾಗಯ್ಯ, ಡಾ. ಜೆ.ಎಂ.: ಆರನೆಯ ವಿಕ್ರಮಾದಿತ್ಯನ ಶಾಸನಗಳು- ಒಂದು ಅಧ್ಯಯನ, (ಆಡಳಿತಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದಂತೆ) ವೀರಶೈವ ಅಧ್ಯಯನ ಅಕಾಡೆಮಿ, ಶ‍್ರೀ ನಾಗನೂರು ರುದ್ರಾಕ್ಷಿ ಮಠ, ಬೆಳಗಾವಿ, 1992

ನಾಗೇಶ್​, ಡಾ. ಎಚ್​.ಎಂ.: ಮದ್ದೂರು- ಒಂದು ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕ ಅಧ್ಯಯನ, (ಅಪ್ರಕಟಿತ ಪಿಎಚ್​.ಡಿ. ಪ್ರಬಂಧ) ಮೈಸೂರು ವಿವಿ. 2008

ನಾಯಕ್​, ಡಾ.ಹಾ.ಮಾ., ವೆಂಕಟಾಚಲ ಶಾಸ್ತ್ರೀ, ಡಾ. ಟಿ.ವಿ.,(ಸಂ): ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಚರಿತ್ರೆ ಸಂಪುಟಗಳು, 1 ರಿಂದ 4 ಕನ್ನಡ ಅಧ್ಯಯನ ಸಂಸ್ಥೆ, ಮೈಸೂರು ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯ, ಮೈಸೂರು.

ನಾಯಕ್​, ಡಾ. ಹಾ.ಮಾ.,: ಡಿವಿಜಿ ಕೃತಿ ಶ್ರೇಣಿ, ಸಂಪುಟ 4, ಕನ್ನಡ ಮತ್ತು ಸಂಸ್ಕೃತಿ ನಿರ್ದೇಶನಾಲಯ, 1994

ನಾರಾಯಣ, ಮ.ಸಿ.: ಗಂಗರಾಜ ಮಡು, ಶ‍್ರೀ ಮಂಜು ಪ್ರಕಾಶನ, ಮಳವಳ್ಳಿ, ಮಂಡ್ಯ ಜಿಲ್ಲೆ, 2010

ನಾರಾಯಣ, ಕೆ.ವಿ.: (ಸಂ) ಸ್ಥಳನಾಮಗಳು, ಪರಿವರ್ತನೆ ಮತ್ತು ಪ್ರಭಾವ, ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ಕನ್ನಡ ವಿವಿ. ಹಂಪಿ. 1999

ನೇಗಿನಹಾಳ್​, ಡಾ.ಎಂ.ಬಿ.: ನೇಗಿನಹಾಳ ಪ್ರಬಂಧಗಳು, ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ಕನ್ನಡ ವಿ.ವಿ. ಹಂಪಿ, 1999

ಪರಮಶಿವಮೂರ್ತಿ, ಡಾ. ಡಿ.ವಿ.: ತುರುಗೊಳ್​ ಸಂಕಥನ, ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ಕನ್ನಡ ವಿ.ವಿ., ಹಂಪಿ, 2010

ಪರಮಶಿವಮೂರ್ತಿ, ಡಾ. ಡಿ.ವಿ.: ಪೆಣ್ಬುಯ್ಯಲ್​, ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ಕನ್ನಡ ವಿ.ವಿ., ಹಂಪಿ, 2010

ಪರಮಶಿವಮೂರ್ತಿ, ಡಾ. ಡಿ.ವಿ.: ಶಾಸನ ಶಿಲ್ಪ, ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ಕನ್ನಡ ವಿ.ವಿ. ಹಂಪಿ, 1999

ಪರಮಶಿವಮೂರ್ತಿ, ಡಾ. ಡಿ.ವಿ.: ಶಾಸನ ಅಧ್ಯಯನ, ಸಂಪುಟ 4( ಸಂಚಿಕೆ 1 ಮತ್ತು 2), ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ಕನ್ನಡ ವಿವಿ. ಹಂಪಿ. 2007

ಪಂಚಮುಖಿ, ಡಾ. ಆರ್​.ಎಸ್​.,: ಕರ್ನಾಟಕದ ಇತಿಹಾಸ (ಇತಿಹಾಸಪೂರ್ವ ಕಾಲದಿಂದ 10ನೇ ಶತಮಾನದ ವರೆಗೆ) ಕರ್ನಾಟಕ ಇತಿಹಾಸ ಸಂಶೋಧನಾ ಮಂಡಲ, ಧಾರವಾಡ, 1967

ಪಂಚಮುಖಿ, ಡಾ. ಆರ್​,ಎಸ್​.,: ಕರ್ನಾಟಕದ ಅರಸು ಮನೆತನಗಳು, ಕರ್ನಾಟಕ ಇತಿಹಾಸ ಸಂಶೋಧನಾ ಮಂಡಲ, ನೆಲಮಂಗಲ ಲಕ್ಷ್ಮೀನಾರಾಯಣ ರಾವ್​ ಧಾರವಾಡ, 2008

ಪ್ರಸನ್ನ ಕುಮಾರ್​, ಡಾ. ಎಂ.: ಮೈಸೂರಿನ ಇತಿಹಾಸದಲ್ಲಿ ದಾನ (1600-1881), ಅನು: ಡಾ. ಆರ್​.ಎಲ್​. ಅನಂತರಾಮಯ್ಯ ಸಮನ್ವಯ ಪ್ರಕಾಶನ, ಮೈಸೂರು, 2001

ಬೋರಾಪುರ ಜಯರಾಮ್: ಆಚಾರ್ಯ ರಾಮಾನುಜರು, ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಿಷತ್ತು, ಬೆಂಗಳೂರು, 2010

ಬಸವರಾಜ ತಗರಪುರ: ಐತಿಹ್ಯ ದರ್ಶನ, ಸುನಿಲ್​ ಪ್ರಕಾಶನ,ಮೈಸೂರು, 2008

ಬಸವರಾಜು, ಡಾ. ಎಲ್​.: ತಿರುಮಲಾರ್ಯ ಮತ್ತು ಚಿಕದೇವರಾಜ ಒಡೆಯರು, ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ಕರ್ನಾಟಕ ವಿವಿ. ಧಾರವಾಡ, 1972

ಬಸವರಾಜು, ಡಾ. ಎಲ್​.: ಬಸವ ವಚನಾಮೃತ, ಬಸವ ಸಮಿತಿ, ಬೆಂಗಳೂರು 1984

ಬಸವರಾಜು, ಡಾ. ಎಲ್​.: ಬಸವಣ್ಣನವರ ಷಟ್​ಸ್ಥಲ ವಚನಗಳು,

ಭಟ್​ ಸೂರಿ, ಡಾ. ಕೆ.ಜಿ.: ಕರ್ನಾಟಕ ಶಾಸನ ಸಂಶೋಧನೆ, ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ಕನ್ನಡ ವಿ.ವಿ. ಹಂಪಿ, 2009

ಭಟ್ಟ, ಜಿ.ಎಸ್​., ಜೀನಹಳ್ಳಿ ಸಿದ್ಧಲಿಂಗಪ್ಪ,: ಮೈಸೂರು ದರ್ಶನ, ಜಿಲ್ಲಾ ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಿಷತ್ತು, ಮೈಸೂರು, 2010

ಮಹದೇವ, ಡಾ. ಸಿ.: ಕರ್ನಾಟಕ ಪುರಾತತ್ವ ಶೋಧ, ಶ‍್ರೀ ಲಕ್ಷ್ಮೀ ಪ್ರಕಾಶನ, ಶ‍್ರೀರಂಗಪಟ್ಟಣ, 2001

ಮಹದೇವ, ಡಾ. ಸಿ.: (ಸಂ) ತೊಣ್ಣೂರು, ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ಕನ್ನಡ ವಿ.ವಿ., ಹಂಪಿ, 2009

ಮಹದೇವ, ಡಾ. ಸಿ.: (ಸಂ) ನಾಗಮಂಗಲ, ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ಕನ್ನಡ ವಿ.ವಿ., ಹಂಪಿ, 2009

ಮಂಜು ಡಾ. ಎಚ್​.: ಮಂಡ್ಯ ತಾಲ್ಲೂಕಿನ ಪಾರಂಪರಿಕ ಕೃಷಿ ತಂತ್ರಜ್ಞಾನ,(ಅಪ್ರಕಟಿತ ಪಿಎಚ್​.ಡಿ. ಪ್ರಬಂಧ), ಮೈಸೂರು ವಿ.ವಿ. 2010

ಮಂಜುನಾಥ್​, ಡಾ. ಎಂ.ಜಿ.: ಶಾಸನ ಪರಿಶೋಧನೆ, ಶಾರದಾ ಮಂದಿರ, ಮೈಸೂರು 2008

ಮಂಜುನಾಥ್​, ಡಾ. ಎಂ.ಜಿ.: ಕರ್ನಾಟಕದ ಪ್ರಮುಖ ಶಾಸನಗಳು, ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ಬೆಂಗಳೂರು, ವಿ.ವಿ.

ಮಲ್ಲಪ್ಪ ಪಂಡಿತ: ಮಳವಳ್ಳಿ ತಾಲ್ಲೂಕು ದರ್ಶನ, ಐ.ಬಿ.ಎಚ್​. ಪ್ರಕಾಶನ, ಬೆಂಗಳೂರು 1998

ಮಲ್ಲಾಪುರ, ಡಾ. ಬಿ.ವಿ.:ಪ್ರೌಢದೇವರಾಯ-ವಿಜಯ ಕಲ್ಯಾಣ, ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ಕನ್ನಡ ವಿವಿ. ಹಂಪಿ, 2000

ಮಹಮ್ಮದ್​ ಅಬ್ಬಾಸ್​ ಷೂಸ್ತ್ರೀ: ಇಸ್ಲಾಂ ಸಂಸ್ಕೃತಿ, ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ಮೈಸೂರು ವಿ.ವಿ.

ಮುದ್ದಾಚಾರಿ ಡಾ. ಬಿ.: ಮೈಸೂರು ಮರಾಠಾ ಬಾಂಧವ್ಯ, ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ಮೈಸೂರು, ವಿ.ವಿ. 

ಮುನಿರಾಜಪ್ಪ, ಡಾ.: ಮಾಗಡಿ ಸೀಮೆ- ಇತಿಹಾಸ ಮತ್ತು ಸಂಸ್ಕೃತಿ, ಸ್ಫೂರ್ತಿ ಪ್ರಕಾಶನ, ಹೊಸಪಾಳ್ಯ, ಮಾಗಡಿ ತಾ.2005

ಮೋಹನ ಕೃಷ್ಣ ರೈ, ಡಾ.: ವಸಾಹತು ಪೂರ್ವ ಕರ್ನಾಟಕ ನಗರ ಚರಿತ್ರೆ, ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ಕನ್ನಡ ವಿ.ವಿ. ಹಂಪಿ. 2006

ಯಾಮುನಾಚಾರ್ಯ, ಪ್ರೊ. ಎಂ.: ಆಳ್ವಾರರುಗಳು, ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ಮೈಸೂರು. ವಿ.ವಿ. 1974

ರಮೇಶ್​, ಡಾ. ಕೆ.ವಿ.: ಕರ್ನಾಟಕ ಶಾಸನ ಸಮೀಕ್ಷೆ, ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ಬೆಂಗಳೂರು, ವಿ.ವಿ. 1971

ರಹಮತ್​ ತರೀಕೆರೆ: ಕರ್ನಾಟಕದ ನಾಥಪಂಥ, ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ಕನ್ನಡ ವಿ.ವಿ. ಹಂಪಿ, 2009

ರಾಜರತ್ನಂ, ಜಿ.ಪಿ.: ಆಳ್ವಾರರುಗಳು, ಶಾಕ್ಯ ಸಾಹಿತ್ಯ ಮಂಟಪ, ಬೆಂಗಳೂರು

ರಾಜಶೇಖರಪ್ಪ, ಡಾ. ಬಿ.: ದುರ್ಗದ ಶೋಧನೆ, ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಿಷತ್ತು, ಬೆಂಗಳೂರು, 2001

ರಾಜಾರಾಮ ಹೆಗ್ಗಡೆ,: ಕೆರೆ ನೀರಾವರಿ ನಿರ್ವಹಣೆ-ಚಾರಿತ್ರಿಕ ಅಧ್ಯಯನ, ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ಕನ್ನಡ ವಿವಿ. ಹಂಪಿ. 2002

ರಾಜಾರಾಮ ಹೆಗ್ಗಡೆ,(ಸಂ) ಅಶೋಕ್​ ಶೆಟ್ಟರ್​:: ಮಲೆ ಕರ್ನಾಟಕದ ಅರಸು ಮನೆತನಗಳು, ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ಕನ್ನಡ ವಿ.ವಿ. ಹಂಪಿ,

ರಾಜೇಶ್ವರಿ ಗೌಡ, ಡಾ. ಕೆ.: ಆದಿಚುಂಚನಗಿರಿ- ಒಂದು ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕ ಅಧ್ಯಯನ, ಆದಿಚುಂಚನಗಿರಿ ಮಹಾಸಂಸ್ಥಾನ ಮಠ, ಆದಿಚುಂಚನಗಿರಿ, ನಾಗಮಂಗಲ ತಾಲ್ಲೂಕು, ಮಂಡ್ಯ ಜಿಲ್ಲೆ,

ರಾಜೇಗೌಡ, ಹ.ಕ.: ಆದಿಚುಂಚನಗಿರಿ, ಐ.ಬಿ.ಎಚ್​. ಪ್ರಕಾಶನ, ಬೆಂಗಳೂರು 1988

ರಾಮಕೃಷ್ಣ ಶರ್ಮ, ಗಡಿಯಾರಂ, ಆಲಂಪೂರ್​: ವಿದ್ಯಾರಣ್ಯರು ಒಂದು ಚಾರಿತ್ರಿಕ ಅಧ್ಯಯನ, 2002 (ಅನುವಾದಕರು ಮತ್ತು ಪ್ರಕಾಶಕರು: ರಾಮಚಂದ್ರರಾವ್​ ಗುಮಾಸ್ತೆ)

ರಾಬರ್ಟ್ ಸೆವೆಲ್​ (ಅನು: ಸದಾನಂದ ಕನವಳ್ಳಿ): ಮರೆತುಹೋದ ಮಹಾಸಾಮ್ರಾಜ್ಯ, ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ಕನ್ನಡ ವಿವಿ. ಹಂಪಿ

ರಾಮಚಂದ್ರರಾವ್​, ಪ್ರೊ: ಎಸ್​.ಕೆ.: ಚುಂಚನಕಟ್ಟೆ, ಸಾಲಿಗ್ರಾಮ, ಹನಸೋಗೆ, ಐಬಿಎಚ್​. ಪ್ರಕಾಶನ, ಬೆಂಗಳೂರು, 1983

ರಾಮರಾವ್​, ಆರ್​.ಎಸ್​.: ಸಮರ ಚಿತ್ರಗಳು, ಐ.ಬಿ.ಎಚ್​. ಪ್ರಕಾಶನ, ಬೆಂಗಳೂರು, 1983

ರಾಮಲಿಂಗಪ್ಪ, ಎಚ್​.: ನಾಗರಿಕತೆಗಳ ಸಮೀಕ್ಷೆ, ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ಬೆಂಗಳೂರು ವಿ.ವಿ. 1980

ರಾಮಶೇಷನ್​, ನೀ.ಕೃ.: ಕರ್ನಾಟಕದ ಕೋಟೆ ಕೊತ್ತಲುಗಳು, ಐ.ಬಿ.ಎಚ್​. ಪ್ರಕಾಶನ, ಬೆಂಗಳೂರು, 1980

ರಾಮಶೇಷನ್​, ನೀ.ಕೃ.: ದಕ್ಷಿಣ ಭಾರತದ ಆಳ್ವಾರರು-ಒಂದು ಅವಲೋಕನ, ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ಕನ್ನಡ ವಿ.ವಿ. ಹಂಪಿ, 2011

ರಿತ್ತಿ, ಡಾ. ಎಚ್​.ಎಸ್​.: ಪ್ರಾಚೀನ ಕರ್ನಾಟಕದ ಆಡಳಿತ ಪರಿಭಾಷಾ ಕೋಶ, ಪ್ರಾಚ್ಯ ವಸ್ತು ಮತ್ತು ಸಂಗ್ರಹಾಲಯಗಳ ನಿರ್ದೇಶನಾಲಯ, ಕರ್ನಾಟಕ ಸರ್ಕಾರ, ಮೈಸೂರು 2000

ರಿತ್ತಿ, ಡಾ. ಎಚ್​.ಎಸ್​.: ಕರ್ನಾಟಕ ಗ್ರಾಮ ಸೂಚಿ, ಕನ್ನಡ ಮತ್ತು ಸಂಸ್ಕೃತಿ ಇಲಾಖೆ, ಕರ್ನಾಟಕ ಸರ್ಕಾರ, 1985

ಲಕ್ಷ್ಮಣ ತೆಲಗಾವಿ, ಪ್ರೊ: ವಿಜಯನಗರ ಕಾಲದ ರಾಮಾನುಜ ಕೂಟಗಳು, ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ಕನ್ನಡ ವಿವಿ. ಹಂಪಿ, 2009

ಲಕ್ಷ್ಮೀನರಸಿಂಹ ಶಾಸ್ತ್ರೀ ಹುರಗಲವಾಡಿ: ವಿಜಯನಗರ ಸಾಮ್ರಾಜ್ಯ ಸಂಸ್ಥಾಪಕ ಶ‍್ರೀ ವಿದ್ಯಾರಣ್ಯರು, ನವಭಾರತೀ ಪ್ರಕಾಶನ, ಮೈಸೂರು, 2007

ಲಕ್ಷ್ಮೀನಾರಾಯಣ, ಬಿ.ಎಸ್​.:ನೆನಪಿನ ನಕ್ಷತ್ರಗಳು (ಬೆಳ್ಳೂರಿನ ಚಿತ್ರಣ)

ಲಕ್ಷ್ಮೀನಾರಾಯಣ, ಬಿ.ಎಸ್​.:ಅಲ್ಲುಂಟು ನಂಟು, (ಬೆಳ್ಳೂರಿನ ಹಬ್ಬಹರಿದಿನ, ಜಾತ್ರೆ ಉತ್ಸವ ಇತ್ಯಾದಿ) 

ಲಕ್ಷ್ಮೀಪುರಂ ಶ‍್ರೀನಿವಾಸಾಚಾರ್ಯ: ಹಿಂದೂ ದರ್ಶನ ಸಾರ, ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ಮೈಸೂರು ವಿ.ವಿ. 1985

ಲಿಂಗದೇವರು ಡಾ. ಹಳೇಮನೆ: ಧೀರ ಟಿಪುವಿನ ಲಾವಣಿಗಳು, ವಿಸ್ಮಯ ಪ್ರಕಾಶನ, ಮೈಸೂರು, 2009

ವಸಂತ ಲಕ್ಷ್ಮೀ, ಡಾ. ಕೆ.: ಕರ್ನಾಟಕದ ಶೈವ ಶಿಲ್ಪಗಳು, ಕರ್ನಾಟಕ ಇತಿಹಾಸ ಸಂಶೋಧನಾ ಮಂಡಲ, ಧಾರವಾಡ 2008

ವಸಂತ ಲಕ್ಷ್ಮೀ, ಡಾ. ಕೆ.: ಹೊಯ್ಸಳ ವಾಸ್ತು ಶಿಲ್ಪ, ಕರ್ನಾಟಕ ಶಿಲ್ಪಕಲಾ ಅಕಾಡೆಮಿ, ಬೆಂಗಳೂರು, 

ವಸಂತ ಲಕ್ಷ್ಮೀ, ಡಾ. ಕೆ.: ಹಾಸನ ಜಿಲ್ಲೆಯ ಹೊಯ್ಸಳರ ಬಸದಿಗಳು, ಸುಮುಖ ಪ್ರಕಾಶನ, ವಿದ್ಯಾರಣ್ಯ ನಗರ, ಬೆಂಗಳೂರು

ವಸು, ಡಾ. ಎಂ.ವಿ.: (ಸಂ) ದಕ್ಷಿಣ ಕರ್ನಾಟಕದ ಅರಸುಮನೆತನಗಳು, ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ಕನ್ನಡ ವಿವಿ. ಹಂಪಿ 2001

ವಸುಂಧರಾ ಫಿಲಿಯೋಜಾ, ಡಾ.: ವಿಜಯನಗರ ಸಾಮ್ರಾಜ್ಯ ಸ್ಥಾಪನೆ, ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಿಷತ್ತು, ಬೆಂಗಳೂರು, 1980

ವಸುಂಧರಾ ಫಿಲಿಯೋಜಾ, ಡಾ.: ಧಾರವಾಡ ಜಿಲ್ಲೆಯ ಕಾಳಾಮುಖ ಮತ್ತು ಪಾಶುಪತ ದೇವಾಲಯಗಳು, ಅನುವಾದಕರು: ಡಾ. ಹನುಮಾಕ್ಷಿ ಗೋಗಿ, ಕರ್ನಾಟಕ ಅನುವಾದ ಸಾಹಿತ್ಯ ಅಕಾಡೆಮಿ, 2007

ವಿರೂಪಾಕ್ಷ ಕುಲಕರ್ಣಿ: (ಅನುವಾದ) ಕಾಪಾಲಿಕರು ಮತ್ತು ಕಾಳಾಮುಖರು-ಕಣ್ಮರೆಯಾದ ಎರಡು ಶೈವ ಸಂಪ್ರದಾಯಗಳು, ಇಂಗ್ಲಿಷ್​ ಮೂಲ: ಡೇವಿಡ್​.ಎನ್​.ಲಾರೆಂಜನ್​, ಕನ್ನಡ ಪುಸ್ತಕ ಪ್ರಾಧಿಕಾರ, ಬೆಂಗಳೂರು 2005

ವಿರೂಪಾಕ್ಷಿ ಡಾ. ಪೂಜಾರಹಳ್ಳಿ: ಕರ್ನಾಟಕದಲ್ಲಿ ತಳವಾರಿಕೆ, ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ಕನ್ನಡ ವಿವಿ. ಹಂಪಿ, 2006

ವೆಂಕಟಕೃಷ್ಣ, ತೈಲೂರು: ಮಂಡ್ಯ ಜಿಲ್ಲೆಯ ದೇವಾಲಯಗಳು- ಒಂದು ಅವಲೋಕನ, ಭಾನು ಪ್ರಕಾಶನ, ಮಂಡ್ಯ, 2010

ವೆಂಕಟಕೃಷ್ಣ, ತೈಲೂರು: ಮಂಡ್ಯ ಜಿಲ್ಲೆಯ ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕ ಪರಂಪರೆ,

ವೆಂಕಟಕೃಷ್ಣ, ತೈಲೂರು: ಮಂಡ್ಯ ಜಿಲ್ಲೆಯ ಸ್ಥಳನಾಮಗಳು, ಭಾಗ-1, ಭಾನು ಪ್ರಕಾಶನ ಮಂಡ್ಯ,

ವೆಂಕಟಾಚಲ ಶಾಸ್ತ್ರೀ, ಡಾ. ಟಿ.ವಿ.: ಕನ್ನಡ ಅಭಿಜಾತ ಸಾಹಿತ್ಯದ ಅಧ್ಯಯನದ ಅವಕಾಶಗಳು ಮತ್ತು ಆಹ್ವಾನಗಳು, ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ಕನ್ನಡ ವಿ.ವಿ. ಹಂಪಿ, 2009

ವೆಂಕಟಾಚಲ ಶಾಸ್ತ್ರೀ, ಡಾ. ಟಿ.ವಿ.:ಪ್ರಾಕ್ತನ, ರಾ. ನರಸಿಂಹಾಚಾರ್ಯರ ಲೇಖನಗಳು, ಕನ್ನಡ ಅಧ್ಯಯನ ಸಂಸ್ಥೆ, ಮೈಸೂರು ವಿವಿ.1986

ವೆಂಕಟೇಶ ಜೋಯಿಸ್​, ಡಾ. ಕೆ.ಜಿ.: ಕೆಳದಿ ಶಾಸನಗಳ ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕ ಅಧ್ಯಯನ

ವೇಣುಗೋಪಾಲರಾವ್​, ಡಾ.ಎ.ಎಸ್​.: ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯದ ಭಾಗವತ ಕವಿಗಳು, ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ಮೈಸೂರು ವಿ.ವಿ. 1983

ವೇಣುಗೋಪಾಲಾಚಾರ್ಯ: ಭಕ್ತಪುರಿ ತೊಂಡನೂರು ಮಹಾತ್ಮೆ, ಪ್ರ: ವೇಣುಗೋಪಾಲಾಚಾರ್ಯ, ಜೈನ್​ ಕಾಲೋನಿ, ಮಂಡ್ಯ 1999

ಶಂಕರಯ್ಯ, ಡಾ. ಎಚ್​.ಕೆ.:ಮದ್ದೂರು ತಾಲ್ಲೂಕು ಸ್ಥಳನಾಮಗಳು (ಅಪ್ರಕಟಿತ ಪಿಎಚ್​.ಡಿ. ಪ್ರಬಂಧ) ಮೈಸೂರು ವಿವಿ. 2009

ಶತಾವಧಾನಿ ಡಾ. ಆರ್​. ಗಣೇಶ್​,: ವಿಭೂತಿ ಪುರುಷ ವಿದ್ಯಾರಣ್ಯ, ಸಾಹಿತ್ಯ ಪ್ರಕಾಶನ, ಹುಬ್ಬಳ್ಳಿ, 2011

ಶಾಂತಕುಮಾರಿ, ಡಾ.ಎಲ್​.ಎಸ್​.:ಕುಕನೂರು, ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ಕರ್ನಾಟಕ ವಿ.ವಿ. 1975

ಶಾಮರಾವ್​, ತ.ಸು.:ಶಿವಶರಣ ಕಥಾ ರತ್ನಕೋಶ, ತ.ವೆಂ. ಸ್ಮಾರಕ ಗ್ರಂಥಮಾಲೆ, ಮೈಸೂರು

ಶಿವಣ್ಣ, ಡಾ. ಕೆ.ಎಸ್​.: ಕಳಲೆ ವೀರಶೈವ ಮನೆತನದ ದಳವಾಯಿಗಳು, ಜೆ.ಎಸ್​.ಎಸ್​. ಗ್ರಂಥಮಾಲೆ, ಮೈಸೂರು, 1994

ಶಿವಮಾದಪ್ಪ, ಕೆ.ಎಸ್​.: ಆತಗೂರು ಪ್ರಾಣಿದಯೆ, ಕೆ.ಎಸ್​. ಪಬ್ಲಿಕೇಷನ್ಸ್​, ಆತಗೂರು, ಮಂಡ್ಯ ಜಿಲ್ಲೆ

ಶಿವರುದ್ರಪ್ಪ, ಡಾ. ಜಿ.ಎಸ್​.: (ಸಂ) ಶ್ರವಣಬೆಳಗೊಳ- ಒಂದು ಸಮೀಕ್ಷೆ, ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ಬೆಂಗಳೂರು ವಿವಿ. 1983

ಶಿವರುದ್ರಸ್ವಾಮಿ, ಡಾ. ಎಸ್​.ಎನ್​.:ಕರ್ನಾಟಕದ ಪ್ರೌಢ ಇತಿಹಾಸ ಮತ್ತು ಸಂಸ್ಕೃತಿ, ಪೌರಸ್ತ್ಯ ಪ್ರಕಾಶನ, ತಿಪಟೂರು, 2000

ಶಿವಾನಂದ ವಿರಕ್ತಮಠ, ಡಾ.: ಪ್ರೌಢದೇವರಾಯನ ಕಾಲದ ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ, ಕರ್ನಾಟಕ ವಿ.ವಿ. ಧಾರವಾಡ, 1978

ಶೀಲಾಕಾಂತ ಪತ್ತಾರ್​, ಡಾ.: ಬಾದಾಮಿ ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕ ಅಧ್ಯಯನ, ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ಕನ್ನಡ ವಿ.ವಿ. ಹಂಪಿ, 2000

ಶೀಲಾಕುಮಾರಿ, ಡಾ.ಡಿ.: ಸಂಸ್ಕೃತ ಸಾಹಿತ್ಯಕ್ಕೆ ಮಹಾಕವಿ ಷಡಕ್ಷರದೇವನ ಕೊಡುಗೆ, ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಿಷತ್ತು, 1995

ಶೆಟ್ಟರ್​, ಡಾ. ಷ.: ಸಾವಿಗೆ ಆಹ್ವಾನ, ಕನ್ನಡ ಪುಸ್ತಕ ಪ್ರಾಧಿಕಾರ, ಬೆಂಗಳೂರು, 2004

ಶೇಖ್​ ಅಲಿ,ಡಾ. ಬಿ.: (ಸಂ) ಕರ್ನಾಟಕ ಚರಿತ್ರೆ, ಸಂಪುಟ 1 ರಿಂದ 7, ಕನ್ನಡ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯ, ಹಂಪಿ, 1997

ಶೇಷ ಶಾಸ್ತ್ರೀ, ಡಾ ಆರ್​: ಕರ್ನಾಟಕದ ವೀರಗಲ್ಲುಗಳು, ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಿಷತ್ತು, 2004 ಶಾಸನ ಪರಿಚಯ, ಬೆಂಗಳೂರು ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯ, ಬೆಂಗಳೂರು 1982

ಶೋಭಾ, ಡಾ.: ಮಂಡ್ಯ ಜಿಲ್ಲೆಯ ಹೊಯ್ಸಳ ದೇವಾಲಯಗಳು, ದೇಸಿ ಪ್ರಕಾಶನ, ಬೆಂಗಳೂರು, 2011

ಶ‍್ರೀಕಂಠ ಶಾಸ್ತ್ರಿ, ಡಾ. ಎಸ್​.:ಭಾರತೀಯ ಸಂಸ್ಕೃತಿ, ಕನ್ನಡ ಮತ್ತು ಸಂಸ್ಕೃತಿ ಇಲಾಖೆ, ಬೆಂಗಳೂರು, 2006

ಶ‍್ರೀಕಂಠ ಶಾಸ್ತ್ರಿ, ಡಾ. ಎಸ್​.:ಹೊಯ್ಸಳ ವಾಸ್ತು ಶಿಲ್ಪ, ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ಮೈಸೂರು ವಿ.ವಿ. 1965

ಶ‍್ರೀಕಂಠ ಶಾಸ್ತ್ರಿ, ಡಾ. ಎಸ್​.:ಪುರಾತತ್ವ ಶೋಧನೆ, ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ಮೈಸೂರು ವಿ.ವಿ. 1975

ಶ‍್ರೀಕಂಠ ಶಾಸ್ತ್ರಿ, ಡಾ. ಎಸ್​.:ಸಂಶೋಧನಾ ಲೇಖನಗಳು, ಕಾಮಧೇನು ಪುಸ್ತಕ ಭವನ, ಬೆಂಗಳೂರು,

ಶ‍್ರೀನಿವಾಸ ಮೂರ್ತಿ, ಡಾ.ಎಲ್​.ಎಸ್​.: ಪುರಾತತ್ವ ಪಿತಾಮಹ, ಬಿ.ಎಲ್​. ರೈಸ್​-ಜೀವನ ಸಾಧನೆ, ಕನ್ನಡ ಪುಸ್ತಕ ಪ್ರಾಧಿಕಾರ, 2011

ಶ‍್ರೀನಿವಾಸಯ್ಯ, ಹೊ.: ನಾಗಮಂಗಲ ತಾಲ್ಲೂಕು ದರ್ಶನ, ಐ.ಬಿ.ಎಚ್​. ಪ್ರಕಾಶನ, ಬೆಂಗಳೂರು 1980

ಶ‍್ರೀವತ್ಸ ಕಲಬಾಗಲ್​: ಶ‍್ರೀವೈಷ್ಣವ ದಿವ್ಯ ದೇಶಗಳು, ಪ್ರ: ಶ‍್ರೀವತ್ಸ ಕಲಬಾಗಲ್​, ಬೆಂಗಳೂರು, 1996

ಸತೀಶ್​ ಡಾ. ಕೆ.: ವಿಜಯನಗರ ಕಾಲದ ಶೈವದೇವಾಲಯಗಳು, ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಿಷತ್ತು, ಬೆಂಗಳೂರು 2008

ಸಿ.ಪಿ.ಕೃಷ್ಣಕುಮಾರ್​, ಡಾ.: (ಸಂ) ಇಕ್ಷು ಕಾವೇರಿ, ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಸಮ್ಮೇಳನದ ನೆನಪಿನ ಸಂಚಿಕೆ, ಮಂಡ್ಯ, 1974

ಸಿ.ಪಿ.ಕೃಷ್ಣಕುಮಾರ್​, ಡಾ.: (ಅನುವಾದ) ಭಾರತೀಯ ಶಾಸನ ಶಾಸ್ತ್ರ, ಮೂಲ. ಜೆ.ಎಫ್​. ಫ್ಲೀಟ್​, ಲಕ್ಷ್ಮೀ ಪ್ರಿಂಟಿಂಗ್​ ಪ್ರೆಸ್​, ಕಾಳಮ್ಮನ ಗುಡಿ ಬೀದಿ, ಮೈಸೂರು 2001

ಸೀತಾರಾಮಯ್ಯ, ಡಾ.ವಿ.: ತಿರುಮಲಾರ್ಯ, ಐ.ಬಿ.ಎಚ್​. ಪ್ರಕಾಶನ, ಬೆಂಗಳೂರು, 1980

ಸೀತಾರಾಮ ಜಾಗಿರ್​ದಾರ್​: ಕಂಬದಹಳ್ಳಿ ಒಂದು ಜೈನ ಕೇಂದ್ರ- ಅತ್ತಿಮಬ್ಬೆ ಪ್ರಕಾಶನ, ಕುವೆಂಪುನಗರ, ಮೈಸೂರು 1999

ಸೂರ್ಯನಾಥ ಕಾಮತ್​, ಡಾ. ಯು.: ಕರ್ನಾಟಕದ ಸಂಕ್ಷಿಪ್ತ ಇತಿಹಾಸ, ಬಾಪ್ಕೋ ಪ್ರಕಾಶನ, ಬೆಂಗಳೂರು, 1975

ಸೂರ್ಯನಾಥ ಕಾಮತ್​, ಡಾ. ಯು.: ಒಕ್ಕಲುತನ ಮತ್ತು ಒಕ್ಕಲಿಗರು, ಅರ್ಚನ ಪ್ರಕಾಶನ, ಬೆಂಗಳೂರು, 2006

ಸ್ವಾಮಿ, ಡಾ. ಬಿ.ಜಿ.ಎಲ್​.: ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿ ಗಿಡಮರಗಳು, ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ಬೆಂಗಳೂರು ವಿವಿ. 1975

ಸ್ವಾಮಿ ರಾಮಕೃಷ್ಣಾನಂದ: ಶ‍್ರೀ ರಾಮಾನುಜ ಜೀವನ ಚರಿತ್ರೆ, ರಾಮಕೃಷ್ಣ ಆಶ್ರಮ, ಮೈಸೂರು, 2006

ಹನುಮಾಕ್ಷಿ ಗೋಗಿ,: ಕಲ್ಬುರ್ಗಿ ಜಿಲ್ಲೆಯ ಶಸನಗಳು, ಶಿವಚಂದ್ರ ಪ್ರಕಾಶನ, ಹುಬ್ಬಳ್ಳಿ,

ಹನುಮಾಕ್ಷಿ ಗೋಗಿ,: ಮುದೆನೂರು ಮತ್ತು ಯಡ್ರಾಮಿಯ ಶಾಸನಗಳು,

ಹಂದೂರ್​, ಡಾ.ಬಿ.ಆರ್​.: ಜೈನಪರಂಪರೆಗೆ ಬೆಳಗಾವಿ ಪ್ರಾದೇಶಿಕ ಕೊಡುಗೆ, ಪ್ರ: ಮಂಜುಳಾ ಅಡಿಕೆ, ಬೆಳಗಾವಿ, 2008

ಹರಿಶಂಕರ್​, ಹೆಚ್​.ಎಸ್​.: ತಿರುಮಲಾರ್ಯ, ತ.ವೆಂ.ಸ್ಮಾರಕ ಗ್ರಂಥಮಾಲೆ, ಮೈಸೂರು, 2002

ಹಿರೇಮಠ, ಡಾ.ಆರ್​.ಸಿ.: (ಸಂ) ಕರ್ನಾಟಕ ಮತ್ತು ಜೈನಸಂಸ್ಕೃತಿ, ಕರ್ನಾಟಕ ವಿ.ವಿ.ಧಾರವಾಡ, 1975

ಹಿರೇಮಠ, ಡಾ. ಆರ್​.ಸಿ. ಕಲಬುರ್ಗಿ,ಡಾ. ಎಂ.ಎಂ.: (ಸಂ) ಕನ್ನಡ ಶಾಸನ ಸಂಪದ, ಕರ್ನಾಟಕ ವಿ.ವಿ ಧಾರವಾಡ, 1986

ಹಿರೇಮಠ. ಡಾ. ಬಿ.ಆರ್​.: ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿ ಕರ್ನಾಟಕದ ವರ್ತಕರು, ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ಕರ್ನಾಟಕ ವಿ.ವಿ. ಧಾರವಾಡ, 1986

ಹಿರೇಮಠ. ಡಾ. ಬಿ.ಆರ್​.: ವೀರಗಲ್ಲುಗಳು, ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ಕರ್ನಾಟಕ ವಿ.ವಿ. ಧಾರವಾಡ, 1986

ಹಿರೇಮಠ, ಪ್ರೊ: ಎಸ್​.ಎಸ್​.: ಲಾಕುಳ ದರ್ಶನ, ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಿಷತ್ತು, ಬೆಂಗಳೂರು, 2006

ಹಿರೇಮಠ, ಡಾ. ಎಸ್​.ಎಮ್.: ಶಾಸನ ಪರಿಭಾಷೆ, ವಿದ್ಯಾನಿಧಿ ಪ್ರಕಾಶನ, ಗದಗ, 2005

ಹಿರೇಮಠ, ಡಾ. ಎಸ್​.ಎಮ್.: ಶಾಸನಾಧ್ಯಯನ, ವಿದ್ಯಾನಿಧಿ ಪ್ರಕಾಶನ, ಗದಗ, 1998

ಹೆರಂಜೆ ಕೃಷ್ಣಭಟ್ಟ, ಎಸ್​.ಡಿ.ಶೆಟ್ಟಿ, ಡಾ।।: ತುಳು ಕರ್ನಾಟಕದ ಅರಸು ಮನೆತನಗಳು, ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ಕನ್ನಡ ವಿ.ವಿ. ಹಂಪಿ.,


\section{ಆಂಗ್ಲ ಕೃತಿಗಳು:}

Derette, J.D.M.:The Hoysalas, 1956

Dixith, Dr. G.S.: Local Self Government in Mediaeval Karnataka, Karnataka Universtity Dharwar, 1964

Gopal, Dr.R.:Cultural Study of Hoysala Inscriptions, Directorate of Archaeology and Museums in Karnataka, Mysore, 2000

Gopal, Dr.R.:Vijayanagara Inscriptions, Volume III, Edited by. Directorate of Archaeology and Museums, Government of Karnataka, Mysore, 1990

Gururajachar, Dr.S.:Some aspects of Economic and Social Life in Karnataka, Prasaranga, University of Mysore, 1974

Krishnamurthy, Dr.S.:The Nolambas, Prasaranga, University of Mysore, 1980

Padma, Dr.M.B.:The Position of Women in Mediaeval KarnatakaPrasaranga, University of Mysore, 1993

Prahakar Apte, Prof., Sri. Ravindra R Kamath: Melukote through the ages, Academy of Sanskrit Research, Melukote, 1998

Rangaraju, Dr. N.S, Hoysala Temples in Mandya and Tumkur Districts, Prasaranga, University of Mysore, 1998

Rice B.L.: Mysore and Coorg from the Inscriptions, Archibald Constable \& Co. London, 1909

Sathya Narayana, Dr.A.: History of the Wodeyars of Mysore (1610-1748), Dirctorate of Archaeology and Museums, Mysore, 1996

Sheik Ali, Dr. B.:History of the Western Gangas, Director, Prasaranga, University of Mysore,

Sheik Ali, Dr. B.: (Editor) The Hoysala Dynasty, Editor. Department of Hystory, University of Mysore, 1972

Shivanna, Dr.:Rashtrakuta Relations with the Gangas of Talkad, Prasaranga, University of Mysore, 1997

Shivanna, Dr. K.S.:The Agrarian System of Karnataka(1336-1761), Prasaranga, University of Mysore, 1983

Srikanta Sastri, Dr. S., The Sources of Karnataka History, Vellala Publishing House, Bangalore, 2018

Tara Kashyap, Dr.:Pancalingeswara Temple, Govindanahally, Mandya Dist.- Monograph Sahayog, Bangalore 2005

Venkata Rathnam, Dr. A.V.:Local Government in the Vijayanagara Empire, Prasaranga, University of Mysore, 1972

